\Subsection{Верхняя и нижняя границы}

\begin{definition}
	$A \subset \R$
	
	$a$~--- верхняя граница множества $A$, если $\forall x \in A: x \le a$.
	
	$b$~--- нижняя граница множества $A$, если $\forall x \in A: b \le x$.
	
	Множество ограничено сверху, если $\exists$ какая-нибудь верхняя граница.
	
	Множество ограничено снизу, если $\exists$ какая-нибудь нижняя граница.
\end{definition}

\begin{definition}
	Пусть $A$~--- ограниченное сверху множество. Тогда $\sup{A}$ (супремум)~--- наименьшая из его верхних границ.
\end{definition}

\begin{definition}
	Пусть $A$~--- ограниченное снизу множество. Тогда $\inf{A}$ (инфимум)~--- наибольшая из его нижних границ.
\end{definition}

\begin{example}
	\thmslashn
	\begin{enumerate}
		\item $\N$ не ограничено сверху (принцип Архимеда).
		
		Пусть это не так. Тогда $\exists \, a \in \R: n \le a \; \; \forall \, n \in \N$. Однако $\exists \, y = 1, \, x = a: x < ny$ для некоторого $n \in \N \implies$ противоречие.
		
		\item $\{\frac1n: n \in \N\} \implies \sup = 1$
		
		Нижняя граница~--- любое число $\le 0 \implies \inf = 0$.
	\end{enumerate}
\end{example}

\begin{theorem}
	\thmslashn
	
	1. Если $A \subset \R, \, A \ne \emptyset$ и $A$ ограничено снизу, то $\exists \, ! \inf{A}$.
	
	2. Если $A \subset \R, \, A \ne \emptyset$ и $A$ ограничено сверху, то $\exists \, ! \sup{A}$.
	
	\begin{proof}
		\thmslashn
		
		Докажем п. 2.
		
		Пусть $B$~--- множество всех верхних границ $A$, т.е. $\forall \, a \in A \; \; \forall \, b \in B: a \le b$.
		
		Тогда по аксиоме полноты получаем, что $\exists \, c: \forall \, a \in A \; \; \forall \, b \in B \; \; a \le c \le b$.
		
		Следовательно, $c$~--- $\sup{A}$ (по определению).
		
		Покажем, что $c$ единственно. Пусть это не так и $c_1, \, c_2$~--- $\sup{A}$. Тогда рассмотрим два случая:
		
		1. $c_1 < c_2 \implies c_2$ не является супремумом $\implies$ противоречие.
		
		2. $c_2 < c_1 \implies c_1$ не является супремумом $\implies$ противоречие.
		
		Следовательно, $c_1 = c_2 \implies \sup{A}$~--- единственный.
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{consequence}
	\thmslashn
	
	1. $B \subset A, \, B \ne \emptyset$ и $A$ ограничено снизу. Тогда $\inf{B} \ge \inf{A}$.
	
	2. $B \subset A, \, B \ne \emptyset$ и $A$ ограничено сверху. Тогда $\sup{B} \le \sup{A}$.
	
	\begin{proof}
		\thmslashn
		
		Докажем п. 1.
		
		Пусть $a = \inf{A}$. Тогда $a$~--- нижняя граница $A \implies \forall \, x \in A: a \le x \implies \forall \, x \in B: a \le x \implies a$~--- нижняя граница $B \implies a \le \inf{B}$.
	\end{proof}
	
	\begin{remark}
		Теорема неверна без аксиомы полноты:
		
		$A = \{x \in \Q: x^2 < 2\} \implies$ в множестве рациональных чисел у $A$ нет $\sup$.
	\end{remark}
\end{consequence}

\begin{theorem}
	\thmslashn
	
	1. $a = \inf{A} \iff \begin{cases} a \le x \; \; \forall \, x \in A\\ \forall \, \eps > 0 \; \; \exists \, x \in A: x < a + \eps\end{cases}$
	
	2. $b = \sup{A} \iff \begin{cases} x \le b \; \; \forall \, x \in A\\ \forall \, \eps > 0 \; \; \exists \, x \in A: x > b - \eps\end{cases}$
	
	\begin{proof}
		Докажем п. 1.
		
		$a = \inf{A} \iff a$~--- наибольшая из всех нижних границ $A$
		
		$\iff \begin{cases} a\text{~--- нижняя граница}\\ \text{число > } a \text{ не является нижней границей}\end{cases}$
		
		$\iff \begin{cases}a \le x \; \; \forall \, x \in A\\ \forall \, \eps > 0 \; \; \exists \, x \in A: x < a + \eps\end{cases}$
	\end{proof}
\end{theorem}

\begin{remark}
	\thmslashn
	
	Если $A$ не ограничено сверху, то $\sup{A} = +\infty$.
	
	Если $A$ не ограничено снизу, то $\inf{A} = -\infty$.
\end{remark}